update delavnica.dfy

media/delavnica.dfy
@@ -12,3 +12,460 @@
 // Dokumentacija: https://dafny.org/latest/DafnyRef/DafnyRef
 // Plonk: https://dafny.org/latest/Dafny-cheat-sheet.pdf
 // ------------------------------------------------------------------------
+
+// ------------------------------------------------------------------------
+//          UPORABNE BLIŽNJICE / POSTOPKI
+// ----------------------------------------------------------------------------
+// Dafny crkne:
+//   1. ctrl-shift-p restart dafny server
+//   2. skoči na drug zavihek pa nazaj ALI ctrl-shift-p reload window
+//
+// Večvrstično komentiranje/dekomentiranje:
+//   1. izberi vrstice s kurzorjem
+//      (ni treba označiti v celoti le da je kaj označeno na željenih vrstica)
+//   2. ctrl-shift-7
+// ----------------------------------------------------------------------------
+
+// Primer: Fibbonacci
+function Fib(a:nat) : nat {
+  if a == 0 then
+    1
+  else if a == 1 then
+    1
+  else
+    Fib(a-1) + Fib(a-2)
+}
+
+// Primer: tipi, spremenljivke, logični izrazi
+function Test(x:nat, y:real) : bool {
+  var z : int := -4;
+  if (0 <= x <= 4 && y != 0.4) || (z >= 0 ==> x == z) then
+    true
+  else
+    true
+}
+
+// Primer: Drevo in njegova velikost
+datatype Tree<T> = Leaf(T) | Node(left: Tree<T>, right: Tree<T>)
+
+function Size<T>(tree : Tree<T>) : nat {
+  match tree
+  case Leaf(_) => 1
+  case Node(t1,t2) => 1 + Size(t1) + Size(t2)
+}
+
+// Primer: Mirror
+function Mirror(tree : Tree) : Tree {
+  if tree.Leaf? then
+    tree
+  else
+    var mirr_x := Mirror(tree.left);
+    var mirr_y := Mirror(tree.right);
+    Node(mirr_y, mirr_x)
+}
+
+datatype List<T> = Nil | Cons(head: T, tail: List<T>)
+
+// Primer
+function RisingFactorial(m:nat, n:nat) : nat
+  decreases n
+{
+  if n == 0 then
+    1
+  else
+    m * RisingFactorial(m+1,n-1)
+}
+
+lemma OKRisingFactorial() {
+  assert RisingFactorial(1,4) == 1 * 2 * 3 * 4;
+  assert RisingFactorial(3,2) == 3 * 4;
+  assert RisingFactorial(2,3) == 2 * 3 * 4;
+  assert RisingFactorial(3,3) == 3 * 4 * 5;
+  assert RisingFactorial(0,3) == 0;
+}
+
+// Primer
+function Fun(x:int) : int
+  decreases x+5
+{
+  if x <= -5 then
+    x
+  else
+    Fun(x-34)
+}
+
+// ------------------------------------------------------------------------
+// Dobre urejenosti po tipih:
+//  | tip X, y            | X ≻ y (“X se zmanjša na y”)                 |
+//  +---------------------+---------------------------------------------+
+//  | bool                | X && !y                                     |
+//  | int                 | y < X && 0 <= X                             |
+//  | real                | y <= X - 1.0 && 0.0 <= X                    |
+//  | set<T>              | y je prava podmnožica X                     |
+//  | seq<T>              | y je pravi prefix X                         |
+//  | induktivni tipi     | y je strukturalno vsebovan v X              |
+//
+// Dafny poskuša sam dokazati ustavitev z leksikografsko urejenostjo.
+// ------------------------------------------------------------------------
+
+// ----------
+//   Naloge
+// ----------
+
+// Naloga: dopolni funkcijo, da bo veljala spodnja lema
+function Length(l : List) : nat
+
+// lemma LengthOK() {
+//   assert Length<int>(Nil) == 0;
+//   assert Length(Cons(1,Nil)) == 1;
+//   assert Length(Cons(1,Cons(2,Nil))) == 2;
+// }
+
+// Naloga: dopolni funkcijo, da bo veljala spodnja lema
+function Append(l1 : List, l2 : List) : List
+
+// lemma AppendOK() {
+//   assert Append<int>(Nil,Nil) == Nil;
+//   assert Append(Cons(2,Nil),Nil) == Cons(2,Nil);
+//   assert Append(Nil,Cons(2,Nil)) == Cons(2,Nil);
+//   assert Append(Cons(2,Nil),Cons(3,Nil)) == Cons(2,Cons(3,Nil));
+// }
+
+// Naloga: pravilno zapolni, da bo dokazana ustavitev
+// function M(x: int, b: bool): int
+// {
+//   if b then x else M(x + 25, true)
+// }
+
+// Naloga: pravilno zapolni, da bo dokazana ustavitev
+// function L(x: int): int
+// {
+//   if x < 100 then
+//     L(x + 1) + 10
+//   else
+//     x
+// }
+
+// -------------- DODATNE NALOGE ----------------
+
+// Naloga: dopolni funkcijo, da bo veljala spodnja lema
+function OrderedList(xs: List<int>) : bool
+
+// lemma OrderedListOK() {
+//   assert OrderedList(Nil);
+//   assert OrderedList(Cons(2,Nil));
+//   assert OrderedList(Cons(1,Cons(2,Nil)));
+//   assert OrderedList(Cons(1,Cons(2,Cons(2,Cons(4,Nil)))));
+// }
+
+// Naloga: dopolni funkcijo, da bo veljala spodnja lema
+function ProjectElement(xs: List<int>, p: int): List<int> 
+
+// lemma ProjectElementOK() {
+//   var a := Cons(1,Cons(3,Cons(3,Cons(4,Cons(3,Cons(4,Nil))))));
+//   assert ProjectElement(a,1) == Cons(1,Nil);
+//   assert ProjectElement(a,2) == Nil;
+//   assert ProjectElement(a,3) == Cons(3,Cons(3,Cons(3,Nil)));
+//   assert ProjectElement(a,4) == Cons(4,Cons(4,Nil));
+// }
+
+// Naloga: pravilno zapolni, da bo dokazana ustavitev
+// function RevAck(m: nat, n: nat): nat
+// {
+//   if n == 0 then
+//     m + 1
+//   else if m == 0 then
+//     RevAck(1,n - 1)
+//   else
+//     RevAck(RevAck(m - 1,n),n - 1)
+// }
+
+// Naloga: pravilno zapolni, da bo dokazana ustavitev
+// function Gcd(x:nat,y:nat) : nat
+// {
+//   if y == 0 then
+//     x
+//   else
+//     Gcd(y, x%y)
+// }
+
+// Naloga: pravilno zapolni, da bo dokazana ustavitev
+// function N(x: int, y: int, b: bool): int
+// {
+//   if x <= 0 || y <= 0 then
+//     x + y
+//   else if b then
+//     N(x, y + 3, !b)
+//   else
+//     N(x - 1, y, true)
+// }
+
+// =============
+//  Dokazovanje
+// =============
+
+// Primer: soda števila
+function Even_long(x:int) : bool {
+  x % 2 == 0
+}
+
+// lepši zapis
+predicate Even(x:int) {
+  x % 2 == 0
+}
+
+// še dva načina formalizacije
+ghost predicate Even1(x:int) {
+  exists xf:int :: 2 * xf == x
+}
+
+// -------------------------------------------
+// Kvantifikatorji:
+//   exists x:T :: P(X)
+//   exists x1:T1, ..., xn:Tn :: P(x1,...,xn)
+//
+//   forall x:T :: P(X)
+//   forall x1:T1, ..., xn:Tn :: P(x1,...,xn)
+// -------------------------------------------
+
+predicate Even2(x:nat) {
+  x == 0 || (x>=2 && Even2(x-2))
+}
+
+ghost predicate IsReflexive<T(!new)>(p:(T,T)->bool) {
+  forall x:T :: p(x,x)
+}
+
+// Primer: prvi dokaz
+lemma Even1_plus_Even1_is_Even1(x:int, y:int)
+  requires Even1(x) // exists xf:int :: 2 * xf == x
+  requires Even1(y)
+  ensures Even1(x+y)
+{
+  var xf : int :| 2 * xf == x;
+  var yf : int :| 2 * yf == y;
+
+  var z := xf + yf;
+  assert 2 * z == x + y;
+  assert exists z : int :: 2 * z == x + y;
+}
+
+lemma Even1_times_Even1_is_Even1(x:int, y:int)
+  requires Even1(x)
+  requires Even1(y)
+  ensures Even1(x*y)
+{
+  var xf : int :| 2 * xf == x;
+  var yf : int :| 2 * yf == y;
+  calc {
+    x*y;
+    (2 * xf) * y;
+    2 * (xf * y);
+  }
+}
+
+lemma Even1_is_Even(x:int)
+  requires Even1(x)
+  ensures Even(x)
+{}
+
+// Primer:
+lemma {:induction false} Mirror_mirror_is_id(tree : Tree)
+  ensures Mirror(Mirror(tree)) == tree
+{
+  match tree
+  case Leaf(a) => assert Mirror(Mirror(tree)) == tree;
+  case Node (t1, t2) =>
+    calc {
+      Mirror(Mirror(Node (t1, t2)));
+    ==
+      Mirror(Node(Mirror(t2), Mirror(t1)));
+    ==
+      Node(Mirror(Mirror(t1)), Mirror(Mirror(t2)));
+    == {Mirror_mirror_is_id(t1); Mirror_mirror_is_id(t2);}
+      Node(t1, t2);
+    }
+}
+
+// ----------
+//   Naloge
+// ----------
+
+// Naloga: dokaži veljavnost spodnje leme
+lemma Even1_pm_2_is_Even1(x:int)
+  requires Even1(x)
+  ensures Even1(x-2)
+  ensures Even1(x+2)
+
+// Naloga: dokaži veljavnost spodnje leme
+lemma Even_is_Even1(x:int)
+  requires Even(x)
+  ensures Even1(x)
+
+// Naloga: dokaži veljavnost spodnje leme
+lemma {:induction false} Append_Nil_id(a:List)
+  ensures Append(a,Nil) == a
+
+// Naloga: dokaži veljavnost spodnje leme
+lemma {:induction false} Size_mirror_is_Size(tree : Tree)
+  ensures Size(Mirror(tree)) == Size(tree)
+
+// --------------- DODATNE NALOGE ---------------------
+
+// Naloga: dokaži veljavnost spodnje leme
+lemma {:induction false} LengthAppend(l1:List, l2:List)
+  ensures Length(l1) + Length(l2) == Length(Append(l1,l2))
+
+// Naloga: dokaži veljavnost spodnje leme
+lemma {:induction false} Append_associativity(l1:List, l2:List, l3:List)
+  ensures Append(l1,Append(l2,l3)) == Append(Append(l1,l2),l3)
+
+// Naloga: dokaži veljavnost spodnje leme
+lemma {:induction false} ProjectElement_shorter(a:List<int>, e:int)
+ensures Length(ProjectElement(a,e)) <= Length(a)
+
+// Naloga: dokaži veljavnost spodnje leme (priporočena uporaba dodatnih lem in predikatov)
+lemma ProjectElement_OrderedList(a:List<int>, e:int)
+  ensures OrderedList(ProjectElement(a,e))
+
+// ============
+//  SORTIRANJE
+// ============
+
+// ----------------
+//  Insertion sort
+// ----------------
+
+function Ordered(xs: List<int>) : bool {
+  match xs
+  case Nil => true
+  case Cons(x, Nil) => true
+  case Cons(x, Cons(y, _)) => x <= y && Ordered(xs.tail)
+}
+
+function InsertionSort(xs: List<int>): List<int> {
+  match xs
+  case Nil => Nil
+  case Cons(x, tail) =>
+    Insert(x, InsertionSort(tail))
+}
+
+function Insert(y: int, xs: List<int>): List<int> {
+  match xs
+  case Nil => Cons(y, Nil)
+  case Cons(x, tail) =>
+    if y < x then
+      Cons(y, xs)
+    else
+      Cons(x, Insert(y, tail))
+}
+
+lemma InsertionSortOrdered(xs: List<int>)
+  ensures Ordered(InsertionSort(xs))
+{
+  match xs
+  case Nil =>
+  case Cons(x, tail) =>
+    InsertionSortOrdered(tail);
+    InsertOrdered(x, InsertionSort(tail));
+}
+
+lemma InsertOrdered(y: int, xs: List<int>)
+  requires Ordered(xs)
+  ensures Ordered(Insert(y, xs))
+{}
+
+function Project(xs: List<int>, p: int): List<int> {
+  match xs
+  case Nil => Nil
+  case Cons(x, tail) =>
+    if x == p then
+      Cons(x, Project(tail, p))
+    else
+      Project(tail, p)
+}
+
+lemma InsertionSortSameElements(xs: List<int>, p: int)
+  ensures Project(xs, p) == Project(InsertionSort(xs), p)
+{
+  match xs
+  case Nil =>
+  case Cons(x, tail) =>
+    InsertSameElements(x, InsertionSort(tail), p);
+}
+
+lemma InsertSameElements(y: int, xs: List<int>, p: int)
+  ensures Project(Cons(y, xs), p) == Project(Insert(y, xs), p)
+{}
+
+// --------------------
+// Naloge: Merge sort
+// --------------------
+
+function MergeSort(xs: List<int>): List<int> {
+  MergeSortAux(xs, Length(xs))
+}
+
+// Naloga: dopolni funkcijo, da bo veljala spodnja lema
+function MergeSortAux(xs: List<int>, len: nat): List<int>
+  decreases len
+  requires len == Length(xs)
+
+// lemma MergeSortAuxOK() {
+//   assert MergeSortAux(Nil,0) == Nil;
+//   assert MergeSortAux(Cons(1,Nil),1) == Cons(1,Nil);
+//   var a := Cons(3,Cons(1,Cons(5,Cons(2,Cons(4,Nil)))));
+//   assert MergeSortAux(a,Length(a))
+//          == Cons(1,Cons(2,Cons(3,Cons(4,Cons(5,Nil)))));
+// }
+
+
+// Naloga: dopolni funkcijo, da bo veljala spodnja lema
+function Split(xs: List, n: nat): (List, List)
+  requires n <= Length(xs)
+  ensures var (left, right) := Split(xs, n);
+          Length(left) == n &&
+          Length(right) == Length(xs) - n &&
+          Append(left, right) == xs
+
+// lemma SplitOK() {
+//   var a := Cons(1,Cons(2,Cons(3,Cons(4,Cons(5,Nil)))));
+//   assert Split(a,0) == (Nil,a);
+//   assert Split(a,1) == (Cons(1,Nil),a.tail);
+//   assert Split(a,2) == (Cons(1,Cons(2,Nil)),Cons(3,Cons(4,Cons(5,Nil))));
+//   assert Split(a,5) == (a,Nil);
+// }
+
+
+// Naloga: dopolni funkcijo, da bo veljala spodnja lema
+function Merge(xs: List<int>, ys: List<int>): List<int>
+
+// lemma MergeOK() {
+//   var a := Cons(1,Cons(3,Nil));
+//   var b := Cons(2,Cons(4,Nil));
+//   assert Merge(Nil,Nil) == Nil;
+//   assert Merge(Cons(1,Nil),Nil) == Cons(1,Nil);
+//   assert Merge(Nil,Cons(1,Nil)) == Cons(1,Nil);
+//   assert Merge(a,a) == Cons(1,Cons(1,Cons(3,Cons(3,Nil))));
+//   assert Merge(a,b) == Cons(1,Cons(2,Cons(3,Cons(4,Nil))));
+// }
+
+
+lemma MergeSortOrdered(xs: List<int>)
+  ensures Ordered(MergeSort(xs))
+{
+  MergeSortAuxOrdered(xs, Length(xs));
+}
+
+
+// Naloga: dopolni funkcijo, da bo veljala spodnja lema
+lemma MergeOrdered(xs: List<int>, ys: List<int>)
+  requires Ordered(xs) && Ordered(ys)
+  ensures Ordered(Merge(xs, ys))
+
+// Naloga: dopolni funkcijo, da bo veljala spodnja lema
+lemma MergeSortAuxOrdered(xs: List<int>, len: nat)
+  requires len == Length(xs)
+  ensures Ordered(MergeSortAux(xs, len))
+  decreases len
+
